\section{Transtividad}
Una propiedad muy importante en las una red social
es la transitividad. En una red hay varios tipos de relaciones
entre pares de vertices el m\'{a}s simple es estar conectado por
una arista.
Si esta propiedad fuera transitiva entonces si el v\'{e}rtice
$u$
est\'{a} conectado al v\'{e}rtice
$v$
y
$v$
est\'{a} conectado a
$w$
entonces
$u$
est\'{a} conectado a
$w$.
Este concepto se puede aplicar tanto a redes dirigidas como
a redes no dirigidas.Consideremos por ahora el caso de una red no dirigida.
Una transitividad perfecta \'solo ocurre en una gr\'{a}fica
completa Sin embargo una transitividad parcial puede ser muy \'{u}til.
Podemos cuantificar elnivel de transitividad d euna gr\'{}afica ocmo sigue:
Si
$u$
est\'{a} conectado con
$v$
y
$v$
est\'{a}conectado con
$w$
entonces tenemos el camino
$uvw$
Si adem\'{a}s
$u$
est\'{a} conecatdo con
$w$
decimos que el camino es cerrado.
Definimos el coficiente de agrupamiento como
$$
C=\frac{
    (n\acute{u}mero \quad de \quad caminos\quad cerrados
    \quad de \quad tama\tilde{n}o \quad dos)}
    {(n\acute{u}mero \quad de \quad caminos
    \quad de\quad tama\tilde{n}o \quad dos)}
$$
Una forma alternativa de escribir el coeficiente de agrupamiento
$$
C=\frac{
    (n\acute{u}mero \quad de \quad tri\acute{a}ngulos)\times 6}
    {(n\acute{u}mero \quad de \quad caminos \quad de \quad
    tama\tilde{n}o \quad dos)}
$$
El factor
$6$
se debe a que en cada tri\'{a}ngulo
$uvw$
tenemos seis caminos de tamaño
$2$
$uvw,vwu,wuv,wvu,vuw$
y
$uwv.$
Y cada uno de estos caminos es cerrado.
Otra forma de escribie el coeficiente de agrupamiento es
$$
C=\frac{
    (n\acute{u}mero de tri\acute{a}ngulos)\times 3}
    {n\acute{u}mero de tripletas conectadas}
$$
Las redes sociales suelen tener una coeficeiente de agrupamiento grande.
En contraste las redes tecnol\'{o}gicas y biol\'{o}gicas suelen tener
un coefciente de agrupamiento menos.
Esto en el sentido de que si suponemos que cada v\'{e}rtice tiene
la misma cantidad de vecinos. Si uno de mis vecinose
toma un vecino de forma aleatoria, la probabilidad de que su vecino sea
mi vecino es de
$c/n$.
As\'{i} en las redes sociales el coeficiente de agrupamiento suele ser mayor
que este estimado.
Para el caso de una red dirigida se puede generalizar el coeficiente
de agrupamiento contando calculando todos los caminos dirigidos de tama\~{n}o
dos que son cerrados.
\input{agrupamiento_local_y_redundancia}
